\chapter[Introdução]{Introdução}
\label{chap:introducao}

\section{Contexto}
\label{sec:contexto}

Atualmente, a música está num patamar único no que diz respeito a várias abordagens de se contemplar e se executar. A tecnologia vem cada vez mais se tornando uma abordagem de interação com os processos musicais \cite{makingmusictechnology}. Desde sintetizadores eletrônicos até afinadores programados em software, a música vem acompanhando o desenvolvimento técnico-científico.

Um bom exemplo de impacto direto da tecnologia sobre a música é o software Auto-Tune \cite{autotune}. O software é um editor de áudio em tempo real criado pela empresa Antares Audio Technologies \cite{autotune2} para afinar instrumentos e vozes. Muitos cantores e artistas usam desse software para poder executar as músicas com mais afinação em apresentações e gravações. Exemplos de artistas que usam são Rihanna, Justin Bieber, Demi Lovato, Bruno Mars, Kelly Clarkson e Lady Gaga. De fato milhares de pessoas são impactadas pelo resultado do trabalho desse software.

Outro exemplo de software impactante na música é o afinador Tuner-gStrings \cite{afinador}. Ele é um aplicativo da plataforma para dispositivos móveis Android que permite a afinação de quaisquer instrumentos musicais. Na loja virtual Google Play ele está com 4,6 de 5 estrelas em 155.957 avaliações e o número de instalações entre 10.000.000 e 50.000.000 no mundo inteiro \footnote{Dados levantados: https://play.google.com/store/apps/details?id=org.cohortor.gstrings}.

Ambos softwares apresentados são ferramentas de suporte para o músico poder executar corretamente as músicas e facilitar muito trabalho que seria de natureza manual. O presente trabalho tem como foco apresentar uma solução computacional de uma possível ferramenta de suporte ao músico.


\section{Problemática}
\label{sec:problematica}

Os músicos em geral sempre necessitaram do conhecimento de informações sobre as músicas com o intuito de serem melhor executadas. Informações do tipo de compasso, tom, harmonia, escalas utilizadas, andamento, expressões e variações de tempo. Especificamente obter a noção de harmonia e tom das músicas é de grande valor no que diz respeito a instrumentos melódicos e jazzistas \cite{jazzistas}.

Normalmente as informações de harmonia e tom são inferidas na partitura e tablaturas por regras simples como a primeira nota que começa e termina a música ou como o primeiro acorde que começar e terminar. Também são utilizados noções de escalas e acidentes para inferir que tais notas realmente pertencem a um determinado tom.

Essas técnicas são efetivas se no caso houver partituras, tablaturas ou cifras.Também há a possibilidade, mas somente para quem tem um ouvido bastante treinado, de ouvir melodias e harmonias e poder extrair informações de acordes e tom. Poucas pessoas possuem essa habilidade de discernir notas, tons e harmonia apenas ouvindo o som.

Em vista desse contexto, sistemas automáticos de transcrição de música \cite{automaticmusic} são perfeitamente adequados a atender as necessidades de extração de informações relevantes numa dada faixa de áudio.

No que se trata diretamente sobre harmonias e acordes, existem muitos trabalhos publicados sobre sistemas de transcrição automática de acordes. O primeiro deles foi de Fujishima \cite{fujishima1999realtime} que postulou o uso da $short$-$time$-$fourier$-$transform$ para a montagem do $pitch$-$class$-$profile$ (PCP) que seria um vetor contendo as energias das 12 notas musicais. Esse vetor PCP iria servir de insumo para o processo de $chord$-$type$-$template$ (CTT) que é uma multiplicação entre o PCP e os templetes registrados de acordes com o intuito de extrair energias de cada acorde. Depois desse trabalho há vários outros que podem ser citados como por exemplo \cite{khadkevich2011time}, \cite{khadkevich2011time}, \cite{harte2010towards}, \cite{peeters2006chroma}, \cite{cho2010exploring}, \cite{lee2006automatic}, \cite{chen2012chord}, \cite{de2012improving} e \cite{boulanger2013audio}, esse último se destaca como o estado da arte de transcrição automática de acordes com 93.6\% de eficácia num banco de dados de músicas polifônicas e multi-instrumentais MIREX\footnote{http://www.music-ir.org/}. 

No ponto de vista também da aprendizagem musical há uma motivação para a criação de um reconhecedor de harmonias, dado que muitos iniciantes não sabem os acordes corretos para cada posição do instrumento, como também, os ouvidos são pouco treinados. Um sistema capaz de auxiliar no reconhecimento das harmonias seria de grande ajuda para o aprendiz abstrair os padrões musicais.

Em visto do que foi exposto, um reconhecimento de harmonias musicais facilitaria a atuação do músico por informar acordes e notas. Isso é muito bom pois substituiria parcialmente o uso das partituras, tablaturas e cifras além de funcionar como um ótimo guia para solistas e improvisadores (principalmente jazzistas).

O reconhecimento de harmonias musicais no ponto de vista computacional é inerentemente complexo. Primeiramente deve-se achar uma forma de representação das amostras de áudio em termos de frequências, a ferramenta para esse tipo de atividade deverá fazer uma transformação da informação que está no domínio temporal para o domínio frequencial. Em seguida é preciso identificar notas musicais em meio ao espectro de frequências calculado, focando cobrir com acurácia relações de bandas de frequência com as notas em si. Tendo convertido o espectro de frequência em notas musicais é preciso definir a classificação de acordes dado um embasamento teórico-musical definido, mapeando as combinações possíveis de tríades com os respectivos acordes. E, por fim, é preciso consolidar uma solução para reconhecimento de acordes ao longo de uma música e, para tanto, deverá ser contemplado uma implementação que identifica transições rítmicas e reconhecimento de harmonias ao decorrer da música.

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

O presente trabalho tem como objetivo principal desenvolver uma solução computacional para reconhecimento de harmonias musicais.

Como objetivos específicos têm-se implementação das soluções em:
\begin{itemize}
\item desenvolver solução computacional para reconhecimento de acordes e suas inversões;
\item desenvolver solução computacional para reconhecimento de acordes ao longo do tempo;
\item desenvolver solução computacional para extração do tom da música.
\end{itemize}


\section{Organização do Trabalho}
\label{sec:organizacao}

Esse trabalho está organizado em capítulos. O capítulo 2 apresenta um arcabouço de fundamentos teóricos físicos, musicais, de processamento de sinais e de redes neurais. O capítulo 4 apresenta a metodologia, as técnicas utilizadas e os ciclos de desenvolvimento da solução. O capítulo 5 apresenta resultados da solução computacional proposta. O capítulo 6 apresenta as conclusões e evoluções futuras. Segue no final referências bibliográficas e apêndice com demais códigos da solução.
